《廢老的人格》

「知己知彼，百戰不殆；不知彼而知己，一勝一負；不知彼，不知己，每戰必殆。」《孫子兵法 – 謀攻篇》

我們在抗爭中遇上一大群中老年人對學生﹑青年抗爭者的不屑謾罵，說他們搞搞震﹑好得閒﹑搞亂香港，得罪講句這些廢老言論令我們憤怒，這憤怒再因為習慣而麻木。並非所有中老年人都是廢老，但廢老的言論無疑是阻礙社會的進步，令人好生奇怪，是甚麼原因構成了這些廢老們的人格？在找出移除這些障礙的方法前，不如嘗試分析一下對方的心理，和人格形成。

1．絕對化的功利主義
「搞事有咩用？」﹑「咪阻住我搵食」

廢老們出生於上世紀戰後的時期，成長於物質缺乏的年代，在見識過人命如何不值錢，在戰亂和鬥爭中可以濫殺生命下，他們在一種「養得你大，死唔去」的心態下長大，父母生多幾個買保險。當溫飽在長期得不到滿足的情況下，會令人傾向以追求物質作為至高的目標。而且，當時的教育基本上是家長﹑教師處於絕對權威的地位，學校的教育容許甚至鼓勵體罰，以服從作道德標準，懲罰去維持道德。

「你要讀多書，第時發達，就得架啦！」
這種阿媽教仔的方式相信在基層家庭的教育中，不難察覺，甚至是常態。由年少時期將教育與利益劃上了等號。

功利主義的計算，在每一個行為的考量中，特別是商業行為，的確能幫助他們賺取更多的財富，換取他們久違的物質享受。但並非所有事情都能以功利主義作唯一考量方法，將功利主義代入「金錢﹑物質追求」並將其絕對化，是貶低了其他價值考量，如身而為人的基本權利。

Kohlberg的道德發展階段理論中，處於道德成規前期者，以兩種考量作指標：「避罰服從」和「利己主義」（對我有咩著數？）廢老們的道德發展只停留於這階段，凡事以服從為光榮，恨不得以自己的避罰，做個好學生﹑好人，去證明給全世界他的德行。另一方面，他們只考量事情是否令自己得益，從來無顧及真正的公義﹑人性中的良心。他們亦有可能處於「道德成規期」，尋求人際之間的認同，和維護權威及社會秩序，致使他們出來譴責別人搞亂社會，卻沒有深思既定的秩序是否合情合理。

而廢老們一副笑看風雲的封閉姿態，不能寄望他們能躍升至最高的層次：「道德成規後期」。他們對於普遍的倫理，公義的原則感到荒謬，只願意相信人必在自利下才會行動，並不會對沒有金錢價值的公義作出犧牲。

極權政府在壓制民主﹑自由的同時，要維持政權的穩定，必須將國民的教育轉向利益導向，透過獎勵機制予政權效忠者，去給予一種經濟發展重於一切的假象。但其實是向國民餵食鴉片，令他們上癮卻不知箇中的毒害。

2．極權的偷換概念
「英國佬個陣都無民主啦，爭取咩呀？」﹑「以前又唔見你爭取？」

獨裁和極權並不相同。獨裁(dictatorship) 的政治權力集中在一人或一小群人手中。極權(totalitarian)是比獨裁更為可怕的政治制度，對社會有著絕對權威并儘一切可能謀求控制公眾與私人生活的國家之政治制度。極權的法律並不是為了促使人民能得到身心各方面的發展，而是為了確保政權能得到鞏固，在這前提下，權力的無限度擴張行使遠大於法律對維護個體利益的功能。

以下為一些意見的摘取：

//獨裁並不一定是件壞事。獨裁政權並不總是以悲劇收場，也總有人不想生活在民主政治之中。哈佛大學心理學教授Steven Pinker指出，「敗壞的民主可能比仁慈的獨裁（benevolent dictatorship）更加糟糕。」

英國埃塞克斯大學政府研究系高級講師Natasha Ezrow說，沒有證據表明對自由和民主的嚮往是人類天性中固有的一部分。只要能維持較高的生活質量，人們可以按自己的意願生活，即使在獨裁政治之下，人民也可以過得非常幸福。有些人甚至會在失去了這種生活之後懷念獨裁政權時代。「我年輕時，當時我在研究生院就讀，我推定每個人都想生活在民主政治之中，」Ezrow說。「但是如果看看對獨裁政權國家的調查研究，你就會發現那裏的人們感到很幸福。」

換句話說，終結一切獨裁政權可能並不是所有人的共同理想。只要獨裁統治者避開這種治理模式固有陷阱，傾聽人民的呼聲，獨裁政體就只是一種領導國家的不同方式罷了，這種統治方式重視秩序勝過個人自由。正如Ezrow所說：「一些文化可能更傾向於安全穩定而不是自由吧。」//

代入香港的情況，港英時期的統治屬於「仁慈獨裁」，確實香港人並沒有完全當家作主的機會。從歷史角度出發，香港作為英國的殖民地，是從屬的關係，其實不應期待對等的關係。英國人認為香港華人接受「仁慈獨裁」，在民生﹑社會規劃發展上作施政重心，但政改和民主化的議題卻沒有「恩賜」予香港人。

但問題在於，這不對等的關係是否可以接受？若果港英的施政是以極權政制的方法而行，相信67暴動後的激進運動必不會冷卻，更加多的社運甚至革命的可能性都能夠想像。但事實證明，這些都沒有發生，借用上面關於幸福的論點，因為港英時期下人的生活水平確實得到改善，每個人的基本權利都確實得到保障，是按照普世價值所相信的公義而行。

今日的香港在中共的統治下，以往在英治下以犧牲主權換來的幸福也失去了，政治走向極權化，執法機關干預個體的自由和私隱，濫暴﹑濫捕﹑以言入罪去打壓異己，這些暴行已為港人抗爭提供合理和正當的理由。現在香港人的抗爭是遲來了的抗爭，為自己民族命運和民族幸福而戰的抗爭。

3．家庭威權的宏觀呼應
「下下俾你嘈一嘈就應承，仲得了既？」﹑「俾得你一次，咪仲有下次？」

林鄭作為一個非民選特首，卻妄自拉近與香港人的關係，自喻為香港人的母親，一副慈母心腸為700萬的孩子著想，為我們上了一課。

廢老們的思想和林鄭或港共政權有著相似性。在華人文化當中，家庭是個體以外的重要單位，而以家庭秩序所建立的道德標準和自由主義一直有所相違。

「孝悌也者，其為仁之本與。」－《論語》
沒有孝悌，基本上是枉為仁﹑枉為人。家庭中的長幼有序，其實就是小的就要聽大的話，尊重的基礎在於年紀﹑輩份，卻不是針對道理。作為父母的位於長位，即使沒有道理，亦可以藉著輩份之名，強加歪理於兒女身上。若果兒女堅守道理，反駁父母的說法則被指責為不孝﹑無大無細，這種不圍繞道理作討論的文化在家庭中可窺見一二。

廢老們一般都有子女，在管教子女上自有一套見地。「養不教，父之過」，作為父母的理所當然要「管」，要「教」子女。但作人父母者，人生經驗自然比子女為多，心態會認為「我食鹽多過你食米」，而且子女若未有獨立能力，經濟上要依靠父母，父母在「道理」上和實力上必然高於子女。若廢老父母視自己的父母身份為一種特權，一種社會恩賜予他們的地位，而用於壓迫幼小的子女，只容許子女接受自己的意見，在家中建構一言堂，實是一種家庭內的壓迫，一種無形的暴力。

廢老父母是接近極權的物體，一旦子女意見不合，甚至提出相反意見，則被視為挑戰他們的權威，從他的控制中掙脫的舉動。廢老父母感受到反抗的力量，人的本能會維護自己所擁有的權力，而且人的權力意志是朝外的，更不容許這意志的減小。所有子女的反抗都是不合乎道德的，這定性是以道德之名去維護自己權力的手段。更可怕的是「以愛之名」，我愛你所以禁止你這樣，我愛你所以替你作了決定。這禮教的暴力和自由主義完全相違，將人視為重要的個體，且尊重個體的意志格格不入。廢老所押下的是自己的面子和ego，子女所挑戰的不是道理，而是有否保住長幼有序的「道德」，和廢老們的ego。

極權亦是家庭的放大，極權以法律之名介定了牠心中的善惡，法律和道德價值以極權的價值為準，且隨時可變。廢老們傾向能以同理心去代入極權的角度，而管教子女的思維去和政府管治連上關係，並認可極權政府的強勢，因為同時亦是肯定自己家庭中地位的正當性。沒有廢老會反對政府的強勢統治，因為否定強勢作風亦等同於否定了自己，他們自視極高的傲氣不會令他們作出低頭。

但政府的本質根本就不應是以高姿態，家長式的角度看人民。政府理應要聽人民的聲音，甚至starting point是要跪著，去聆聽人民，才是謙卑的公僕。

我不是耶撚，但以往中學的修士教導令我印象深刻。

「非以役人乃役於人。」 －《聖經新約‧馬可福音第十章第45節》

公僕並非利用公權成就自己，勞役人民，反而是自己承擔困難，被人民作役。

4．弱者道德
「唔係咁強勢點搞得點呀？」﹑「唔穩定發展，國家點樣強大？」

弱者必然是自卑的，自卑者為了掩蓋自身的自卑，很容易發展成自大的人格，認為個人的意志就是真理，忽視了客觀的現實。

弱者的道德是扭曲的，他們的道德責任主要指向好人或者更弱的人，而樂於對惡行或強權表現出容忍甚至讚美，強者的道德約束主要指向自己或者強者，對弱者或者善行則表現出寬容理解。基本上弱者缺乏同理心﹑同情心，「嚴以待人，寬以待己」。廢老之所以廢，是他們知識水平不足，說話空具意見，沒有道理，但深知自己的不足而自卑。但他們幻想自己也能成為強者，現實卻不能做到，變相令他們對絕對的權威產生媚附的心態，為暴力所震撼並視之為強大，是為扭曲的心態。

為何歷史上宦官為患之多，不勝枚舉？他們作為一個男人的身份象徵被粗暴地剝奪了，他們是性無能﹑軟弱的代表，自卑，他們仇視世界，但卻希望征服世界去重建他的自信，這就是弱者扭曲的人格。如今，我們讓弱者道德﹑他們的廢論充斥社會，是我們的道德失責，我們更加應該說出真理，以正視聽。

第4段講得好好，自卑到盡頭就係自大。
廢老自己成世人都循規蹈矩過活，冇為過自由發聲，應該大部份都碌碌無為。
到依家過咗半世人，發現班後生竟然會咁勇武為自由抗爭？！ 點可能會無收錢就去？ 一定有外國勢力介入！

個個自大到用自己把尺嚟看待班後生仔。

我無野講

將快樂嘅定義同物質對等其實好可悲
推到比廢老睇